**上川隆也**（），[日本男](../Page/日本.md "wikilink")[演員](../Page/演員.md "wikilink")，[東京都出身](../Page/東京都.md "wikilink")，[血型為A型](../Page/血型.md "wikilink")。東京都立八王子北高等學校畢業，[中央大學經濟系夜間部肄業](../Page/中央大學_\(日本\).md "wikilink")。

## 生平

上川畢業於東京都立八王子北高等學校，就讀[中央大學夜間部時](../Page/中央大學_\(日本\).md "wikilink")，受戲劇所吸引，在校園巡迴演出的劇團裡打工，並於日本各地活動。1989年休學加入。之後主要從事舞台演員的工作。

1995年，參演[NHK与中国中央电视台合拍的連續劇](../Page/NHK.md "wikilink")《[大地之子](../Page/大地之子_\(1995年电视剧\).md "wikilink")》，並飾演男主角「陸一心」。原作者[山崎豐子原本希望](../Page/山崎豐子.md "wikilink")[本木雅弘主演](../Page/本木雅弘.md "wikilink")，但因很多外景都在中國拍，行程上有較多限制，工作人員碰巧在情報雜誌上發現當時为舞台剧演员的上川，便相中了他。之後山崎豐子在《大地之子與我》的散文中也追敘道，「找上川演是對的」。上川背台詞速度相當快，所在剧团「Caramel
Box」的團員都戲稱他為「機器人」，在劇中挑戰默背大量中文台詞，從連續劇播出期間就大受矚目。1998年，以電視劇《[青澀時代](../Page/青澀時代.md "wikilink")》獲得[第18回日劇學院賞最佳男配角獎](../Page/第18回日劇學院賞.md "wikilink")。

2006年，演出NHK大河劇《[功名十字路](../Page/功名十字路.md "wikilink")》主角「山内一豐」，為個人初次主演大河劇。2007年，以[聲優身分演出](../Page/聲優.md "wikilink")《[天元突破
紅蓮螺巖](../Page/天元突破_紅蓮螺巖.md "wikilink")》裡最大且最具威脅性的敵人－安基斯拜拉爾，此動畫是以《[新世紀福音戰士](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")》等作品聞名的[GAINAX動畫製作公司所出品](../Page/GAINAX.md "wikilink")。採用上川參加演出是因編劇中島一基得知上川是GAINAX動畫的影迷，便向公司提議。其後，因演出大河劇，開始在日本獲得廣大知名度，而使演出舞台劇的次數銳減。但上川仍未退出Caramel
Box劇團，並持續努力於舞台劇跟電視兩種領域的演藝活動。

2009年7月11日，Caramel
Box夏天巡迴公演《風之繼承者》的製作總監加藤昌史，在該劇傳單上發表了上川退團的消息；同時公布上川會客串演出Caramel
Box創立25周年（2010年）的聖誕節巡迴公演。2010年4月17日，結束了跟Me & Her經紀公司14年來的合約，並加入新東家Zero
Light Years（目前所屬的經紀公司）。

## 軼聞

  - 2009年12月4日，和25歲的前舞台劇女演員結婚。
  - 是[中島美雪的瘋狂歌迷](../Page/中島美雪.md "wikilink")。
  - 當演員之前，一度想成為動畫製作者。最大的興趣為觀賞動漫。

## 演出

### 電視劇

  - コマクノキモチ（[日本電視台](../Page/日本電視台.md "wikilink")）

  - [大地之子](../Page/大地之子_\(1995年电视剧\).md "wikilink")（1995年、[NHK](../Page/NHK.md "wikilink")）主演：陆一心/松本胜男

  - [連續電視小說](../Page/連續電視小說.md "wikilink")「ひまわり」（1996年、NHK）

  - 涙のアンパンマンマーチ（1997年、[TBS電視台](../Page/TBS電視台.md "wikilink")）

  - 竜馬がゆく（1997年，TBS）主演

  - [毛利元就](../Page/毛利元就_\(大河劇\).md "wikilink")（1997年、NHK）-
    [毛利隆元](../Page/毛利隆元.md "wikilink")

  - 月の輝く夜だから（1997年、[富士電視台](../Page/富士電視台.md "wikilink")）

  - [青澀時代](../Page/青澀時代.md "wikilink")（1998年，TBS）

  - 新 同棲時代～柴門ふみ SP（1998年，TBS）

  - 少年たち（1998年12月、NHK）主演

  - お水の花道（1999年1月－3月、富士電視台）

  - P.S. 俊平、我很好（1999年7月－9月、TBS）

  - シンデレラは眠らない（2000年1月－3月、[日本電視台](../Page/日本電視台.md "wikilink")）

  - 讓愛說出來（2000年4月－6月、TBS）

  - 陰の季節 系列（2000年－、TBS）主演

  - 宮本武蔵（2001年1月、[東京電視台](../Page/東京電視台.md "wikilink")）-
    主演・[宮本武藏](../Page/宮本武藏.md "wikilink")

  - [白影](../Page/白影.md "wikilink")（2001年1月－3月、TBS）

  - 新・お水の花道（2001年4月－6月、富士電視台）

  - 少年たち2（2001年8月、NHK）主演

  - 少年たち3（2002年8月－9月、NHK）主演

  - ママの遺伝子（2002年10月－12月、TBS）

  - 逃亡（2002年、NHK）- 主演・源次

  - 金田一耕助ファイル・迷路荘の惨劇（2002年、東京電視台）-
    主演・[金田一耕助](../Page/金田一耕助.md "wikilink")

  - 金田一耕助ファイル・獄門島（2003年、東京電視台）- 主演・金田一耕助

  - 忠臣蔵～決断の時（2003年1月、東京電視台）- 淺野內匠頭

  - [白色巨塔](../Page/白色巨塔_\(2003年\).md "wikilink")（2003年10月－2004年3月、富士電視台）-
    關口仁

  - 最後の忠臣藏（2004年、NHK）- 主演・寺坂吉右衛門

  - 祖國（2005年、[WOWOW](../Page/WOWOW.md "wikilink")）主演

  - エド・マクベイン 殺意（2005年、東京電視台）主演　- 久留島隼人

  - [NHK大河劇](../Page/NHK大河劇.md "wikilink")「[功名十字路](../Page/功名十字路_\(大河劇\).md "wikilink")」（2006年、NHK）-
    主演・山内一豐

  - 明智光秀～神に愛されなかった男～（2007年、富士電視台網路）- [織田信長](../Page/織田信長.md "wikilink")

  - エド・マクベイン 顔のない女（2007年、東京電視台）主演　- 久留島隼人

  - 松本清張・最終章 壞人們（2007年、朝日電視台・[朝日放送](../Page/朝日放送.md "wikilink")）- 戶谷信一

  - 震度0（2007年、[WOWOW](../Page/WOWOW.md "wikilink")）主演

  - [花樣少年少女](../Page/花樣少年少女_\(2007年電視劇\).md "wikilink")（2007年7月－富士電視台）-
    梅田北斗

  - （2007年、關西電視台）- 主演・諏訪野大輔

  - 海峽（2007年12月、NHK）- 野中武敏

  - [我的野蠻女友](../Page/我的野蠻女友_\(日本電視劇\).md "wikilink")（2008年、TBS）- 夏目圭輔

  - 柳生一族的陰謀（2008年、朝日電視台）- 主演・柳生十兵衛

  - ルパンの消息（2008年、WOWOW）- 主演・溝呂木義人

  - [MR.BRAIN](../Page/MR.BRAIN.md "wikilink") 第7話・最終話（2009年、TBS）- 北里陽平

  - [龍馬傳](../Page/龍馬傳.md "wikilink")（2010年、[NHK大河劇](../Page/NHK大河劇.md "wikilink")）
    - 中岡慎太郎

  - [遺留搜查](../Page/遺留搜查.md "wikilink") （2011年、朝日電視台） - 主演 - 糸村聰

      - [遺留捜査2](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2012年)
      - [遺留捜査3](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2013年)
      - [遺留捜査4](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2017年)
      - [遺留捜査5](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2018年)
          - [遺留捜査 特別篇](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2013年)
          - [遺留捜査 特別篇 2](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2014年)
          - [遺留捜査 特別篇 4](../Page/遺留搜查.md "wikilink") (2015年)

  - 荒川爆笑團（2011年、每日放送） - 市之宮積

  - 四重奏(2011年1月18日-、TBS) - 蛇

  - [來自櫻花的信 ～AKB48
    各自的畢業故事～](../Page/來自櫻花的信_～AKB48_各自的畢業故事～.md "wikilink")（2011年2月26日、日本電視台）
    - 前田幸次

  - 繼父（2012年、TBS） - 主演 - 我

  - [平清盛](../Page/平清盛.md "wikilink")（2012年、[NHK大河劇](../Page/NHK大河劇.md "wikilink")）
    - 平盛國

  - ブラックボード〜時代と戦った教師たち〜 第三夜（2012年、TBS） - 黒木匡

  - [花咲舞無法沉默](../Page/花咲舞無法沉默.md "wikilink") （2014年7月，日本電視台） -
    相馬健（銀行分店統括部臨店班）

  - [花咲舞無法沉默](../Page/花咲舞無法沉默.md "wikilink") 2 （2015年7月，日本電視台） -
    相馬健（銀行分店統括部臨店班）

  - [天使心](../Page/天使心_\(北條司\)#電視劇.md "wikilink")（2015年7月－10月，日本電視台） - 主演
    - [冴羽獠](../Page/冴羽獠.md "wikilink")

  - [不沉的太陽](../Page/不沉的太陽.md "wikilink")（2016年4月，WOWOW） - 主演 - 恩地元

  - [櫻子小姐腳下埋著屍體](../Page/櫻子小姐腳下埋著屍體.md "wikilink")(2017年4月，富士電視台)-磯崎齋

  - [BG～身邊警護人～](../Page/BG～身邊警護人～.md "wikilink")(2018年1月-3月，朝日電視台) -
    村田五郎

  - 執事西園寺的名推理 (2018年4月-6月，東京電視台) - 主演 - 西園寺一

### 綜藝節目

  - [GURU GURU
    99](../Page/GURU_GURU_99.md "wikilink")「美食冤大頭」環節（2013年1月—，日本電視台）

### 電影

  - [東京夜曲](../Page/東京夜曲.md "wikilink")（1997年）

  - [卡美拉3 邪神覺醒](../Page/卡美拉3_邪神覺醒.md "wikilink")（1998年）

  - [梟之城](../Page/梟之城.md "wikilink")（1998年）

  - [スパイ・ゾルゲ](../Page/スパイ・ゾルゲ.md "wikilink")（2003年）

  - [魔女潛艦](../Page/魔女潛艦.md "wikilink")（2005年）

  - [永遠的三丁目的夕陽2](../Page/永遠的三丁目的夕陽2.md "wikilink")（2007年）

  - [パコと魔法の絵本](../Page/パコと魔法の絵本.md "wikilink")（2008年）

  - [私は貝になりたい](../Page/私は貝になりたい.md "wikilink")（2008年）

  - （2013年）

### 廣告

  - [ジャストシステム](../Page/ジャストシステム.md "wikilink")「[一太郎](../Page/一太郎.md "wikilink")」（7
    / 8 / Office8）
  - [富國生命保險](../Page/富國生命保險.md "wikilink")「フコク生命」
  - [興和](../Page/興和.md "wikilink")「キャベジンコーワS」
  - [中部電力](../Page/中部電力.md "wikilink")
  - [東新住建](../Page/東新住建.md "wikilink")（主に東海圏にてCMがOA）

### 舞台劇

  - 『サンタクロースが歌ってくれた』（1989年・1992年・1997年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊）
  - 『また逢おうと竜馬はいった』（1992年・1995年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊　1992年はオカモト役・1995年は坂本竜馬役）
  - 『スケッチブック・ボイジャー』（1995年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊）
  - 『風を継ぐ者』（1996年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊／真柴あずき）
  - 『さよならノーチラス号』（1998年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊）
  - 『ウーマン・イン・ブラック』（1999年・2003年、[パルコプロデュース](../Page/パルコプロデュース.md "wikilink")、作：[スーザン・ヒル](../Page/スーザン・ヒル.md "wikilink")
    演出：[ロビン・ハーフォード](../Page/ロビン・ハーフォード.md "wikilink")）二人芝居
  - 『TRUTH』（1999年・2005年、[演劇集団キャラメルボックス](../Page/演劇集団キャラメルボックス.md "wikilink")、作・演出：[成井豊](../Page/成井豊.md "wikilink")／真柴あずき）
  - 『ミスター・ムーンライト』（2001年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊）主演
  - 『銀河旋律』（2002年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊）
  - 『[天保十二年のシェイクスピア](../Page/天保十二年のシェイクスピア.md "wikilink")』（2002年、[劇団★新感線プロデュース](../Page/劇団★新感線.md "wikilink")、作：[井上ひさし](../Page/井上ひさし.md "wikilink")
    演出：[いのうえひでのり](../Page/いのうえひでのり.md "wikilink")）主演
  - 『太陽まであと一歩』（2003年、演劇集団キャラメルボックス、作・演出：成井豊）主演
  - 『SHIROH』（2004年、[劇団★新感線プロデュース](../Page/劇団★新感線.md "wikilink")、作：[中島かずき](../Page/中島かずき.md "wikilink")
    演出：[いのうえひでのり](../Page/いのうえひでのり.md "wikilink")）主演　
  - 『燃えよ剣』（2004年、[明治座](../Page/明治座.md "wikilink")5月公演、作：[司馬遼太郎](../Page/司馬遼太郎.md "wikilink")
    脚本：[鈴木聡](../Page/鈴木聡.md "wikilink")
    演出：[ラサール石井](../Page/ラサール石井.md "wikilink")）主演
  - 『イット・ランズ・イン・ザ・ファミリー
    -パパと呼ばないで-』（2004年7月、[パルコ/Me\&Herプロデュース](../Page/パルコ/Me&Her.md "wikilink")、作：[レイ・クーニー](../Page/レイ・クーニー.md "wikilink")
    翻訳：[小田島雄志](../Page/小田島雄志.md "wikilink")・[小田島恒志](../Page/小田島恒志.md "wikilink")
    演出：[山田和也](../Page/山田和也.md "wikilink")）主演

### 廣播劇CD

  -
### 電視動畫

  - 2007年

<!-- end list -->

  - [天元突破 紅蓮螺巖](../Page/天元突破_紅蓮螺巖.md "wikilink")（反螺旋）

<!-- end list -->

  - 2017年

<!-- end list -->

  - [正確的卡多](../Page/正確的卡多.md "wikilink")（旁白）

## 腳注

## 外部連結

  - [官方網站](http://kamikawatakaya.com/)
  - [演劇集団キャラメルボックス（前任所屬劇團）](http://www.caramelbox.com/)

[Category:日本男演員](../Category/日本男演員.md "wikilink")
[Category:日本男性電視藝人](../Category/日本男性電視藝人.md "wikilink")
[Category:東京都出身人物](../Category/東京都出身人物.md "wikilink")
[Category:日劇學院賞最佳男配角得主](../Category/日劇學院賞最佳男配角得主.md "wikilink")
[Category:NHK大河劇主演演員](../Category/NHK大河劇主演演員.md "wikilink")
[Category:日本電影學院獎新人獎得主](../Category/日本電影學院獎新人獎得主.md "wikilink")
[Category:橋田賞得主](../Category/橋田賞得主.md "wikilink")